\part{Grundlagen} % (fold)
\label{prt:grundlagen}

\section*{Einleitung} % (fold)
\label{sec:grundlagen_einleitung}
\thispagestyle{empty}

Dieser Teil stellt die dieser Arbeit zugrunde liegenden Konzepte und deren Auswirkungen auf die Erreichung der globalen Zielsetzung vor. Ziel dieses Teil ist es, diese Konzepte umfassend darzulegen und in der existierenden Literatur Möglichkeiten bzw. Ansatzpunkte zur Unterstützung expliziter „Articulation Work“ zu identifizieren.

Wie bereits in Kapitel \ref{cha:einführung} beschrieben, baut diese Arbeit auf dem Konzept „Articulation Work“ auf. „Articulation Work“ ist ein Erklärungsmodell für jenen Anteil an (vornehmlich kooperativer) Arbeit, in dem die Tätigkeiten zur eigentlichen Zielerreichung abgestimmt werden und etwaig auftretende Probleme aufgelöst werden, so dass die „produktive Arbeit“, die der Zielerreichung dient, wieder aufgenommen werden kann. Die Durchführung von „Articulation Work“ ist ein alltäglicher Vorgang in jedem Arbeitsprozess und wird zumeist unbewusst und ungeplant durchgeführt. In bestimmten, als besonders „problematisch“ wahrgenommenen Situationen ist die implizite Durchführung jedoch nicht  möglich, es ist notwendig, sich explizit mit der Abstimmung der problematischen Situation zu beschäftigen. Im Rahmen der Aufarbeitung der Grundlagen dieser Arbeit ist es notwendig, jene Situationen zu identifizieren, die zur Notwendigkeit von „expliziter Articulation Work“ führen können, deren konkrete Ausgestaltung zu untersuchen und die in der Literatur vorgeschlagenen Möglichkeiten zur Unterstützung von „Articulation Work“ aufzuarbeiten. Auf Basis dieser Ergebnisse kann letztendlich identifiziert werden, welche Aspekte bei der Unterstützung „expliziter Articulation Work“ als wichtig zu erachten sind.

Ein Aspekt, der bei der Betrachtung von „Articulation Work“ in der Literatur bislang nicht oder nur am Rande behandelt wurde, ist die Rolle und Aktivität der an der Durchführung der „Articulation Work“ beteiligten Individuen. Aus individueller Sicht ist die Durchführung von „Articulation Work“ ein Mittel, die jeweiligen kognitiven Erklärungsmodelle für die Durchführung der Arbeit (die „mentalen Modelle“) so aufeinander abzustimmen bzw. zu ergänzen, dass eine gemeinsame Sichtweise auf die durchzuführenden Aktivitäten und zu beachtenden Schnittstellen erreicht wird. Für die Unterstützung von „Articulation Work“ bedeutet dies, dass das Forschungsgebiet der „mentalen Modelle“ und vor allem deren Veränderung hinsichtlich möglicher methodischer Ansätze untersucht werden muss.

Wesentlich bei der Veränderung mentaler Modelle ist nicht nur aber vor allem auch in kooperativen Arbeitssituationen die Externalisierung der mentalen Modelle. Die Externalisierung (als Prozess und Ergebnis) ermöglicht die Reflexion der eigenen Sichtweise auf die reale Welt und die dortigen Handlungsalternativen als auch deren Kommunizierbarkeit. Im Sinne der Unterstützung von „Articulation Work“ ist von Interesse, welche Methoden zur Externalisierung vorgeschlagen werden und welche sich besonders für den Einsatz in kooperativen Situationen eignen. Aus diesen Methoden ist in der Folge eine für „Articulation Work“ geeignete Variante auszuwählen bzw. abzuleiten. Diese bildet in der Folge die Grundlage für die Entwicklung von technischer Werkzeugunterstützung. 

Kapitel \ref{cha:articulation_work} arbeitet die Grundlagen des Themengebiets „Articulation Work“ auf und geht auf die Konzeptbildung in diesem Bereich, die unterschiedlichen Ausprägungen und die Möglichkeiten der Unterstützung ein. In Kapitel \ref{cha:mentale_modelle} wird die individuelle Dimension der Durchführung von „Articulation Work“ betrachtet und mit dem Konzept der „mentalen Modelle“ ein Erklärungsansatz für die in diesem Zusammenhang ablaufenden bzw. durchzuführenden Prozesse beschrieben. Die Beschreibung der Methoden zur Externalisierung mentaler Modelle leitet schließlich über zu Kapitel \ref{cha:methodik}, in dem eine Methodik zur Unterstützung der Durchführung von „Articulation Work“ abgeleitet und beschrieben wird. Diese Methodik bildet die Grundlage für die in Kapitel \ref{cha:anforderungen} abgeleiteten Anforderungen an ein Werkzeug zur Unterstützung derselben. Die Abbildung der Methodik in konkreten Anwendungsszenarien, die unterschiedliche Kontext der Durchführung von „Articulation Work“ abdecken, bildet wiederum die Grundlage für das in Kapitel \ref{cha:eval_ueberblick} beschriebenen Design der im Rahmen der empirischen Untersuchung durchgeführten Anwendungen des entwickelten Werkzeugs.

% section grundlagen_einleitung (end)

\input{ArticulationWork}
\input{MentaleModelle}
\input{Methodik}

% part grundlagen (end)
