\part{Interaktive Externalisierung und Abstimmung} % (fold)
\label{prt:umsetzung}

\section*{Einleitung} % (fold)
\label{sec:umsetzung_einleitung}

\markboth{Einleitung}{Interaktive Externalisierung und Abstimmung}

Basierend auf den diese Arbeit motivierenden Grundlagen, die in den letzten Kapiteln beschrieben wurden, wird in diesem Teil auf die konkreten Maßnahmen zur Unterstützung von „Articulation Work“ eingegangen. Ziel dieses Teils ist es, sowohl das hier vorgeschlagene Vorgehen bei der Unterstützung expliziter „Articulation Work“ als auch die Unterstützung, die ein Werkzeug dabei leisten kann, umfassend dazustellen.

Auf Grundlage der Methodik, die im Kontext von Concept Mapping und Strukturlegetechniken vorgeschlagen wird und unter Berücksichtigung der Anforderungen, die aus dem inhärent kooperativen Anwendungsszenario abgeleitet werden können, muss das Vorgehen zur Durchführung von expliziter „Articulation Work“ festgelegt werden. 

In Rahmen der Festlegung des Vorgehens werden auch jene Aspekte identifiziert, in denen Unterstützung durch technische Werkzeuge sinnvoll und notwendig ist. Die Anforderungen, die sich aus diesen Aspekten ableiten lassen, bilden die Grundlage für die Konzeption und Umsetzung eines Werkzeugs, das diese Unterstützung bietet. Die technischen Details der Implementierung dieses Werkzeugs und die zugrunde liegenden konzeptuellen und technologischen Grundlagen bilden den Kern dieser Arbeit.

Der Aufbau dieses Teils folgt dem eben umrissenen inhaltlichen Vorgehen. Am Ende des Kapitels \ref{cha:mentale_modelle} wurde die Methodik zur Unterstützung expliziter Artikulation Work beschrieben. Aus diesem werden im folgenden Kapitel \ref{cha:anforderungen} jene Bereiche identifiziert, in denen eine technologische Unterstützung notwendig ist und die Anforderungen an ein Werkzeug abgeleitet, das diese Unterstützung bietet. Die vier folgenden Kapitel beschäftigen sich mit der Umsetzung des Werkzeugs. Dabei wurde der Implementierungsstand beschrieben, mit dem das Werkzeug im Großteil der Evaluierungen eingesetzt wurde. Jene Weiterentwicklungen, die in den letzten Phasen der Evaluierung umgesetzt wurden, betreffen ausschließlich die Interaktion mit dem Werkzeug und hatten keinen Einfluss auf die technische Realisierung. Die Veränderungen gründeten jeweils auf aus vorhergehenden Anwendungen gebildeten Hypothesen und wurde zur Überprüfung derselben prototypisch umgesetzt. Die Beschreibung der Veränderung zum in der Folge beschriebenen Referenzstand wird dementsprechend im Rahmen der Beschreibung der Evaluierungsergebnisse in den Kapiteln \ref{cha:eval_werkzeug} bis \ref{cha:eval_aw} vorgenommen.

Kapitel \ref{cha:implementierung_Überblick} beschäftigt sich mit den konzeptuellen Grundlagen des Forschungsgebiets „Tangible Interfaces“, das die Basis für die technische Umsetzung bildet. Kapitel \ref{cha:input_&_interpretation} beschäftigt sich mit jenen Technologien und Softwarekomponenten, die für die Informationseingabe in das technische System verwendet werden. Dabei wird auch auf die konkrete Interaktion der Benutzer mit dem System eingegangen. Kapitel \ref{cha:visualisierung} beschreibt die Ausgabeseite des technischen Systems und behandelt die Umsetzung des Informationsflusses vom System zu den Benutzern. Letztendlich wird in Kapitel \ref{cha:persistierung} beschrieben, welche Maßnahmen zu Sicherung der Ergebnisse der expliziten „Articulation Work“ getroffen werden müssen und welche Möglichkeiten der technischen Umsetzung bestehen bzw. gewählt wurden.

% section umsetzung_einleitung (end)

\automark[section]{chapter} 

\input{ImplementierungAnforderungen}

\input{ImplementierungUeberblick}
\input{ImplementierungInput}
\input{ImplementierungOutput}
\input{ImplementierungPersistence}

% part umsetzung (end)

